泰國北部翻譯聖經 發覺廣東話 相比漢語 更接近壯僮苗瑤等語言

學者發現，粵語擁有不少古代嶺南百越民族語言的成分，這些民族是今日的黎、壯、僮、瑤、畲、苗等族。筆者記得負責泰北苗語瑤語聖經翻譯，聽譯者閱讀這些語言時，驚聞很多聲調和用詞竟然多麼近似廣東話！換句話說，廣東話和嶺南少數民族語言，比和北方漢語，更加相近。

筆者再去求證，果然發現專家也承認，粵語有些句法與少數民族語言一致，反而有異於標準漢語。例如廣東話後置修飾詞，說「食飯先、食快啲、畀晒佢、肥得滯、高過頭」，有異於漢語的「先吃飯、快點吃、全給他、太膩了、太高」，反而與壯僮語相同。粵語還有一些使用頻率高的核心詞彙，例如表示「這」的「呢」音，壯僮苗瑤語也有這個相同的字；還有「痕」（癢）、「冧」（倒塌）、「揼」（跺腳）、「擙」（搖晃）等，都與壯語吻合。

一直都話廣東話先係華夏正統語言

爭正統已經中咗華夏毒。

正統華夏咪就係河南駐馬店law

即係秦始皇都係講廣東話？

粵語肯定受其他民族語言影響，但你講到「廣東話和嶺南少數民族語言，比和北方漢語，更加相近」，就真係得啖笑

第一，你點知邊個影響邊個？究竟係漢語影響其他民族語言，定相反？
第二，你所列舉例子中，除冧字無記錄之外，其他都可以向宋朝字典入邊搵到記錄
𢳆：《集韻》魚到切，音傲。動也。

痕：小徐本《說文解字》「擿」︰「搔也。從手，適聲。一曰投也。臣鍇按︰『《列子》曰︰「指擿無痕痒。」』

䂿：《集韻》‧上聲 ‧ 感韻 ‧ 徒感切「䂿」︰「再舂。」如說「dɐm²²腳」（ 跥腳）、「一腳dɐm ²²死隻蟻」（一腳把螞蟻踏死）。

好多平時唔知道點寫嘅粵語字，其實都可以向宋朝乃至更早嘅字典搵到記錄
比如下面條link就收集了同手有關嘅粵語字

仲有，你所列舉幾個例子之中，所用字都係到清代先有記錄，恐怕係後人唔知道古字而新造嘅字
比如 揼，到《康熙字典》先有記錄

擙都係到《康熙字典》先有記錄，意思係「磨」，同「搖動」似乎爭唔少

講唔上正統，不過一定比其他地區漢語包含更多古字同古詞

字多形靚音多意強
身為象形文字 藝術感真係好重要

粵語係嶺南百越語系
非漢非華夏 更加唔係自古而黎中國既一部份

以家話你似少數民族, 華夏係中原點樣似華夏

粵語就係底層百越語+多次北方移民口音融入嘅產物
百越語同侗台語喺前秦有密切關係
保留左特色都好唔出奇
其實閩南話都有 粵語“曱甴”同台語係好似 明顯同蟑螂係兩個來源

過多一千年 會唔會話廣東話 比胡語 更接近英文？！ 乜嘢巴士 的士！ 個研究白痴到！ 垃圾胡語北京話得幾百年歷史仲稱得上漢人語言

《漢語方言詞匯差異比較研究》（董紹克等著）指出：「董紹克先生是山東人，他以春秋戰國至元朝這2000多年中，找出1000個文言詞語，包括天文地理、衣食住行，來對照七大方言，包括北方方言。普通話的官方說法是『以北方話為基礎方言』，即是說，普通話的詞彙，基本上來自北方話。董紹克先生以北方話作為其中一個研究對象，並以洛陽話為代表。洛陽是多個朝代的古都，理論上應該保留很多的古語。另外六種方言都是南方話，其中包括廣州話。對比之下，發現廣州話保留最多的古語，洛陽話在七大方言裏敬陪末座。即是說，北方話保留的古漢語詞彙最少。普通話就來自北方話，這說明了廣州話的用詞比普通話古雅。」

風起了，要來的不會停

台語丶閩南話 又名河洛話
又係自認華夏正宗

廣東話確實係古漢語之一
古代文字雖同形但異聲
呢個都係詩詞歌賦點解廣東話押韻而普通話（即女真滿洲官語）比廣東話難押韻嘅原因

戰時中原嘅七種漢語之一
中原人走難到百越嘅方言同廣州方言結合
慢慢成為廣東話

華乜撚嘢夏
邊撚個同你華夏

客家話都爭啦 但係三種語言完全唔互通

應該話係比較近似古漢語, 你用廣東話讀唐詩順口同壓韻過用普通話讀

但係而家粵語讀音，一般都認爲以唐宋時期音調爲基礎
你睇《廣韻》《集韻》等宋朝字典就可以發現好多字音都對得返
百越語應該有影響，不過影響有幾大，恐怕見仁見智

算鳩數啦，用簡體，呆灣又用普通話。等滅族算啦

其實唔出奇，當年中原ge人比外族趕咗落嚟南邊，自然帶咗d廣東話落嚟

詩詞歌賦押韻就係相對可靠嘅論點

楚王熊渠：「我蠻夷也，不與中國之號謚」
連楚國都唔係華夏，點解比楚更偏遠嘅南粵會係？

好難講
秦朝當時只係統一文字貨幣
無統一到方言

依家嘅洛陽人點同二三千年前洛陽人呢！ 留地不留人 古洛陽話早就南下咗喇

華夏文化一路咁擴展

講真
點界定華夏係主觀

大支那膠嚟
巴打

唔同地區嘅客家話甚至完全不能溝通添

當年帶嘅語音係雅言 唔係廣東話
佢只係帶咗廣東話嘅元素落嚟

唔係 只係粵語算係接近古代語言

因為打仗 古代中原人向南逃 語言文化會有交流
另外北方就俾胡人果邊同化

粵語各口音其實都好難明 台山話講快啲都完全唔明

唔好忘記廣東話嘅淵源就得，冇必要爭正統

河源東源果邊客家同廣東話算似 聽得明七成

wiki 好似有漢語言既進化線
廣東話相比支話係比較接近古時既漢語
但其實亞洲成堆語言都係溝黎溝去
睇running man有時會覺得咁似講緊廣東話
日本唔洗講添啦...

我睇過套紀錄片叫尋秦記
好似真係講廣東話

啲高汁漢人一早俾啲遊牧民族、字都唔識多隻嘅生番趕晒落廣東、香港啦
無走嘅，元清兩朝都死Q晒啦
留喺北邊嘅文化高極有限

大中華膠又玩正朔
成千年啦

同一個阿媽 慢慢講係會聽得明 係有好少慣用字唔同 例如知 讀Dei 所以根據語言學 廣東話係語言 台山話係廣東話其一種方言 可互相溝通

台灣有人發起台語文運動，話要用台語教學，人哋有咁嘅自由，但呢一代尤其北部嘅台語講得麻麻；香港就絕大多數都識講但推廣廣東話嘅自由越嚟越少，我哋都就滅族啦，咪又係半斤八兩

我係古天樂 我返過去 啲人真係講廣東話
有人同我講寡人笑撚咗

所以有班傻閪話廣東話係南蠻語 係on 99!

語言

元朝個陣，南人係最底層，根本唔俾承認喺所謂中原人

官方語言應該有？

冇心傳承 真心愛香港嘅人特別鐘意放負

尋秦記係真
講完

其實嶺南廣東話用字大十八九係近音字，講唔上形靚，反而音多意強呢個優勢遂漸俾漢字吞噬。你睇下有幾多詞彙係因為漢字崎形而俾普通話中文取代

胡人好高貴？

計地理秦始皇應該係山西人
似廣東話就冇乜可能
不過講古代只講上古漢語同中古漢語已經好唔同
我聽過youtube d人研究返中古漢語點讀
聽落似客家話多過似廣東話

無錯， 日文 同 韓文 都係好撚似 廣東話

乜都話算鳩數況且講到台灣用國語有得揀咁，國民黨去到台灣之後滅台語嘅手段仲狼死過而家港共喺香港咁，聽朋友講佢哋上一輩喺學校講台語要罰錢

冇人講咪自己推廣囉，其實唔使成日潑冷水

對對對，北方華夏最正宗，踢走香港SARS源頭

書同文，車同軌

不過嗰時應該大家語言係相通
未有咁多族

實有五毛 PR 搞搞震！ 否則果條係豬隊友

「笑撚咗」

口語接近壯僮 但日益受中原/北方官話影響
帶黎左新既詞彙
越族人用音讀/訓讀將依D源自中原既詞彙/概念表達出黎
好似日文韓文咁

前排睇日本作家泉鏡花嘅外科室（1895出版），佢有用到「渠」呢個漢字加振り仮名「かれ」，覺得好神奇。呢個字而家係用「彼」。

其實係廣東話=古字古詞係bias，只不過係啲成日忽視其他地區嘅語言，而二元比較廣東話同普通話得出嚟嘅謬論。

對比返南方其他語言，大把都古過廣東話。就咁單睇閩南話已經古過廣東話十條街，吳語亦都好多古漢語源詞。

相反廣東話大把古百越語呢啲喺漢人眼中係「雜質」嘅嘢

唔好玩啦，廣東話讀六書、唐詩宋詞，邊個係正宗真係唔使講啦

漢語

《木蘭辭》用廣東話讀已經唔押韻啦。就唔係廣東話古，而係普通話太新。大把南方語言讀古詩押韻過廣東話。

難怪藍絲五毛咁願俾班撈佬強姦香港唔反抗喇？！藍絲五毛真係賤過班撈佬

華夏正統係北方遊牧民族

華乜鳩夏，Hong Kong is Hong Kong

廣東話不嬲都好過佢地啲普通話

普通話不嬲係外邦話

宋代朱熹的《觀書有感二首·其一》

半畝方塘一鑒開，天光雲影共徘徊。
問渠那得清如許？為有源頭活水來

渠意思一樣

廣東話會唔會係漢朝個陣 趙陀傳上中原？

推子彈永遠都夠，人就永遠都唔夠！ - 分享自 LIHKG 討論區

粵客閩最接近原音中古漢音
胡語loud話係明朝混雜蒙古朝廷官活而嚟

鋤禾日當午
汗滴禾下土
誰知盤中餐
粒粒皆辛苦

廣東話同北京話都係中古漢語分支，都不同程度地繼承中古漢語既特徵，唔使因爲反共就用不學無術既傳言將廣東話捧上天

介音係古漢語其中一個最大嘅特徵(-i-、-u-)，百越語影響大到令自稱古漢語嘅廣東話丟失埋介音(廣港國廓、唐強牆張將) 可見廣東話自有嘅音韻系統係同介音系統有幾大衝突排斥。反而支那中原普通話保留到複雜嘅介音系統。

古漢語對廣東話係自生定係模仿，恐怕見仁見智。

官話

政府請嘅PR原來咁流

開始少數民族化廣東人、香港人，你聽到嗎??

飧唔係餐

原來中國得胡人同漢人嘅 粵人幫漢人同胡人爭正統，真係攪撚笑。

何謂正統？最多只可以話含有較多古音

本來百越地區連楚國都唔係
由頭到尾越文化根本稱不上係炎黃子孫
而北方溝埋晒嗰啲女真族滿族蒙古族，唐朝之後更加溝埋猶太波斯

你冇聽過咩 我聽過喎

咁都拎黎J? 之前就話廣東話似韓文and日文就好j姐
同壯僮苗瑤話一樣,有咩好j,窮撚地方

其實而家所謂漢語咪就係胡語自 high 當正統。

秦始皇:班馬!打佢老母臭閪!

傻仔 支共班賤民 唯一心靈寄託就係自居有古中國文化
事實佢地係滿蒙雜交後代 講胡語 寫殘體
比正宗日本 香港 台灣三個爭首位啦

你咁鍾意做多數民族，咪返上去同支那漢人自己申請自願統一lo

大中華文
拉

搵到唔代表係來自漢語喎

仲要分析埋漢語文獻入便嘅使用頻率同地域分別加上誇語系比較

好多時啲冷僻字係外來語造字或假借

本來漢字數量就遠超一個正常語言所需要字數

部分原因係紀錄呢啲「方音」

但呢啲方音往往根本唔係漢語

舉個例子﹐「墟」呢個字同音喺壯語解市集

漢語一向用「市」﹐「墟」解市集係南北朝之後南方先有嘅用法

好明顯呢個字就係來自長江以南嘅壯侗語原住民﹐漢人征服咗之後吸收咗呢個音借「墟」字書寫。

單憑字典有漢字或文本有就斷定唔係借詞嘅話﹐
廣東話嘅「波」解球就唔係來自英文啦

見到漢字就先入為主覺得係漢語呢件事好大中華(漢本位)

好難一小部分人傳語言

唔一定
但你如果真係穿越返春秋戰國三國時代
你講廣東話d人一定聽得明過你講大陸話

周口店

好好笑嘩哈哈哈😄

五胡亂華 安史 再靖康 呢千年早就將 北方重心轉晒南面啦
有D傻仔仲以為人唔會流動
咁你咪話而家係埃及阿拉伯人 係代表古埃及

一早知

蒙古+女真+金語

問題係 真係正統
普通話先係外族 胡人語言

閩南語？

點會

黃黎時代我地都係苗

並唔係正統，廣東話以外大把語言古過廣東話自己

秦偏北方，講緊既係南方既語言無俾人溝得咁淡

唔係拎嚟j，係叫你班攞廣東話嚟j做古漢語嘅人認清事實

美國人係印地安後代

盤中飱

讀酸

其實廣東話保留百越語最多係音韻系統

長短元音對立

入聲二分

部分方言有邊刷音

部分方言有先喉塞/內爆濁音

...

人學習第二語言﹐最容易改變係詞彙﹐其次係文法﹐最難係音韻 (所以有accent)

所謂粵語﹐就係嶺南原住民喺一千年前被漢人深入統治壓迫﹐大概五代宋初時﹐開始改講漢語嘅結果。

用古南越語音韻去發北漢語嘅音﹐形成出帶濃重古越語口音﹐混雜南北語法﹐以漢語詞為主嘅語言

你諗下詞彙咁容易取替都咁多底層詞殘留﹐代表百越語嘅影響其實好深

所謂六南漢語﹐與其話係中古漢語演變嘅結果﹐不如話係受唔同當地語言混合干擾嘅結果

你諗下清初(16xx) 嘅粵語同而家差別不大﹐反而再600年前嘅中古漢語同清初粵語好遠。單純移植中古漢語隨時間演變係解釋唔到

有次去越南旅行，去左北面D苗族村行山，同個苗族導遊傾計，都發現大家既語言都好似

而家嘅普通話唔係滿洲官話咩？

同朕check下

引到信研會巴打出嚟

胡語都可以屈係古漢語

係，尋秦記係廣東話

其實睇一隻語言嘅原生祖語唔係睇詞彙，而係睇音韻同文法系統。就好似香港粵語大把英源詞，咁唔通就以此為據話香港話係英文嘅正宗繼承語言? 廣東話宜家讀「國」做「廓」、讀「你」做「李」、「no」讀做「low」、「scared」變「蛇gwe」，張(dz-i-ong 變做 z-oe-ng) 其實就係代表呢啲詞彙同廣東話自身音韻系統唔夾，格硬就返廣東話音韻而得出嚟嘅

你班滿蒙北佬呀 深圳河以北

台語讀都押韻

明朝廣東話好似係官話？

粵語都可以屈係古漢語

無正統，一早消失晒，秦時六國都唔同語言，更何況比楚更南既廣東
北方民族南侵時走難既人向南走，混合左D佢地既語言啫，個底都係南方原有既語系架啦。

至於點解最似唐朝，可能係文化比較強勢。

最少比你班支那人正宗

明朝嘅官話富有介音，入聲弱化，應該係似mandarin多啲

閩南人：最少比你班廣東人正宗

接受唔到你地係滿蒙雜種
古中國關你地撚事
日本都正宗過你地班胡人

是但啦 支那人成日以5000年同正統漢人身份自居
但普通話就係根本不屬於漢人
班咁嘅憨鳩咪洗指意洗香港人腦
香港人從今時直到永遠都會講粵語
屬於香港人嘅粵語

胡一向都係解胡虜，胡服騎射

南蠻就真係南方好似百越嗰啲咁
鼻矮人矮頭又橫

你條友就真係支那人喇，用埋哂啲支那話文法。
廣東話叫「正宗過...」，唔係啲乜柒「比...正宗」呀

廣東話算係多中原古音

冇所謂 我地香港人排第2,3都OK 最少好過你地班滿蒙雜種
下下拎咩五千年文化出黎講 關你地撚事

Gwok - Kwok
Nei - Lei
頭兩個唔係咁讀咩

其實 漢 胡 蠻 越 本身就係唔同族群啫

大中華先會歧視周邊民族拎歷史上嘅強盛打飛機

喺羅馬人眼中Anglo-Saxon, Germanics 咪又係邊遠荒蠻部落

唔通英國德國人又同祖宗割席強調自己係正統羅馬繼承人咩

唔承認廣東話嘅百越語源頭﹐代表你自卑﹐要依附歷史上嘅漢人專制霸權去搵認同感

我哋文化有呢啲「雜質」﹐先可以大條道理脫支㗎嘛

蕭生話mix咗好多西藏話

殘體毛係你母語 唔好攪錯

唔洗同兒登仔認真啦反正逢中必反
衰撚過藍絲

你睇下香港有冇人真係讀nei就知

廣東話係華夏正統語言同我地係咪華夏人冇直接關係架喎

美國人無論黑白咪又係bq緊英文, 唔通佢地又係英國人咩

屌你老味
睇尋秦記睇上腦？
人哋係講上古漢語架

日本主張去蕪存菁 唔係你地呢D人下下全切

用埋哂啲支那話文法 你會唔會同人講「先食飯」

推 弘揚香港文化

唔怪得尋秦記係粵語

秒

你支那落黎????香港人不嬲可以咁講

唔係喎，滿洲話係女真族裔方言
唔係咩？

我記得滿洲係女真族後人

普通話係解普及語言

客家話有好多種音，按地區而不停變化，例如本土圍頭客同東馬來西亞砂拉越嘅客家話，係無法直接溝通，我畀一啲香港圍頭客家人聽一啲印尼山客口洋一帶嘅客家話， 佢哋一句都聽唔明。

其實上古漢語同中古漢語差距好大﹐因為魏晉以後南北民族大兜亂

所謂正統漢語其實得啖笑

東亞唯一正統係外儒內法專制極權﹐以及科舉制度

客家話本來就唔係單一語言﹐係羅香林班發明客家嘅人格硬屈其他人做客家

華夏唔係上古咩？
史家都覺得無得考古

屌你老母臭閪大支那膠

你鍾意啦你又會唔會覺得香港人不嬲可以講「小三」、「包包」

聽越南歌曲，睇返一啲單詞，同廣東話發音相似或者一樣。

邊個打嬴邊個惡晒 無得講嘅
事實以前北佬外族真係打仗勁啲
只怪我地祖先唔爭氣

應該咁講 粵語同日文韓文都保留左好多由中原傳入既字詞發音
但北方官話已經因為胡人入侵 成個語言系統都轉左
發音 用字都比粵 客 閩等 更遠離古代中原話

笑撚左 落左黎幾年呀??

孔子都有講過佢嘅中國係以時代嘅正統

其實我一直唔明﹐點解要正統正統正統不斷強調呢樣嘢﹐畀中史洗腦太深？

放棄正統觀﹐先可以客觀治史同思考香港文化嘅地位。

所以香港人係講開「比...正宗」同埋「先食飯」??

摧毀支共正統地位 佢地係外族
就不存在統一問題

咁樣韓國都可以認做正統了

先食飯係你條傻鳩作出黎
兩者冇關係

不如直接摧毀埋中國人同中文呢個百年概念，會仲有效啲

華夷變態﹐同國民黨/ 江戶日本有咩分別

支那人先會講比正宗架喎，咪撚唔認做先得ga

粵、壯嘅墟，台灣嘅會，夏威夷、毛利人嘅hui，相信有同源關係，係南島、百越共祖嘅共同詞彙。

已知用火，一直都睇唔起d北佬。

比係動語 正宗係名語
你講比正宗係成個名語

寡人笑撚咗

唔使死雞撐飯蓋學支那人玩捉字失喇，漏咗3粒點，得未?

冇語言係（等於）古漢語，廣東話、北京話、客家話、閩南話等等全部都只係古漢語既分支，都有不同程度既存古

廣東話後置修飾詞 但有時好似唔係

廣東話平時係講：多人 例如：好多人 咁撚多人

但普通話係講：人多 例如：這裡人真多

有料

你條傻鳩咁比 錢食飯 又係支那語
比...食飯

香港自秦朝都係大中華皇朝一部份。。。。。

又例如： 宋皇臺係乜嘢呢。。。。？

講真， 香港傳統語言係客家話， 唔係大家日常用既廣東話囉， 有本事你叫晒700萬人講客家話先啦

一啲流落南洋嘅客家人，至今仲保留到自己語言，但同起源地嘅發音已經有差異，吸咗一啲南洋嘅文化，混入好多當地詞語音，加上同潮汕人接觸，互相影響，我覺得南洋婆羅洲嗰啲客家，已經變成混合語，一個句子入面可能混咗一啲潮洲話同馬來語， 有人甚至將呢啲不停演化嘅客家話方言列作獨立語言。

上古漢語咪姐係廣東話on9仔，小學畢業未。做下research 先出黎柒。

古漢語時代，北京係好偏遠嘅地方

你老母比狗屌
比...屌 支那語!!!

你條支那人真係唔識嘢，比 同 俾/畀 都未分得清，學人爭支那漢人正統

傻鳩又開始轉啦

你讀屎片嫁？你係咪中史U撚左個d kai子

條友扮專家，屌

你講得出呢句，代表你唔知趙佗個南越國

台灣有人研究緊台語同南島語族關係，佢亦提到粵語都同南島語族相關。

我另一個推測，香港嘅九龍kowloon，台灣嘅龜崙koulon，馬拉印尼嘅Gunung，係同源詞，解作「山」。

漢字通常標記為龍、壟、隴、弄、崙。

比同俾/畀 香港通用架支那仔

分得清 俾 同 比 未??

依家又變咗第幾等

攞呢啲嚟講跟本冇意義

美國白人以前當黑人係奴隸

依家白人咪又係俾人歧視返轉頭

百越以前都同楚國有交流

點解一定要認後來嘅秦漢做正統

P 牌會員不能作出評分

你指係公元前就比人滅鳩左個嗰？

三個字係香港同音架
畀先係正字

泰文數字勁似廣東話

我小學中文科miss係咁教的，佢覺得廣東話係古漢語留傳演變落黎

廣東話博大精深

中華地區講血統論多鳩餘，咁多代以來唔多唔少都係有啲混血，不論語言文化都實有交流借鑑，邊有咁多純血人，就算你祖上二千年純血漢族，只要娶一個外族，你個仔都只係半個漢人

除左啲偏遠少數民族保持到血脈之外，繁榮啲既地方一早唔知換左幾多代血啦點分到咩胡漢

10000/100
香港還香港 中國還中國

有 最少冇比支共拎五千年黎打飛機

香港傳統語言係圍頭話，廣東話分類底下之一。 唔係你以為嘅客家話。不過大家奉廣東話廣府片為正宗。 慢慢先變成依家咁姐。 唔好當圍頭話唔係廣東話嘅一個分支先得架? 要計有幾多人用廣東話，唔該計晒所有(真)方言。

仲有藍血人

仲有一樣嘢﹐存古點解係好先？

呢樣嘢除咗讀古詩押韻之外毫無價值

本來經濟文化興盛嘅地方語言變化發展係最快

最落後啲山區反而保留到語言原有面目

香港粵語無論係新創詞活力﹐音韻演變都快過廣州話好多﹐相對嚟講廣州係比較存古㗎喎。

當然你好鍾意拎古詩打飛機我唔阻你

但香港人一生有幾何吟詩唐詩讀宋詞呀

香港粵語今日出色嘅生命力﹐好多人開始發掘文學可能性﹐呢啲啲唔係更加值得自豪咩

同埋要強調 佢地得 1921到現在既歷史
美國人都識分中共同中國 你呢條友唔識分?

最簡單既證明 你分別用粵語同普通話讀一次唐詩 睇下咩話先係押韻

南方係歷史上一向都係比較安定
一偏安就寧願搵錢去買穩定
好多皇帝大臣其實都知真實情況
因為打返上去既機率係好低
歷史上都無幾多個霍去病
北方遊牧民族打中原步兵同圍城
古代戰爭打既係補多一拖一拉費用係好大
佢地無漢人咁多包袱佢地係打到邊食到邊
睇返歷史每次北方一打輸仗
就係準備北方文化軍隊皇城向南移既時間
一班貴族有錢人都帶埋家產族人定居南方
好多時要大既地就要去開發新既地區同埋落腳
而後代都會同其他當地民族融合
咁一定都會張佢地既官話帶往南面
中原官話其實由秦去到宋都係類似廣東話既方言
而明朝就係類似今時今日既南京話口音
而清朝民國初期呢d就上網都有片睇無咩好爭辯
普通話一定係最無歷史但又影響最多人既垃雜語言

都岩愛新覺羅果啲咪比較純血囉，淨係同滿蒙貴族結婚，人地自命成吉思汗黃金家族後裔，不屑同我地呢啲垃圾血脈溝埋

其實香港人唔可以自己建構民族咩? 華夏
黨都係成立咗99年, 但漢族劣根性係幾千年
黨根本係漢族邪惡嘅實體
破四舊, 唯物論唔代表根除咗漢族劣根性
漢族劣根性唔係禮教吃人同封建, 係從來無重視過人嘅價值
一路都當人民係韭菜咁割

認真返先
支共可能要強調佢個正統性，所以中史都好強調正統呢個概念

粵語外來引入嘅字同音如果有音變，其實應該係極似古漢語。 我哋百越語嘅影響，多數喺『嘅』，『啲』，『喺』，呢D唔會喺『廣韻』『集韻』度。 可以簡單D諗為當代字嘅讀音，係現今粵語嘅一個sub-set。 所以唔係我哋粵語同當時嘅語言必然相同，只係我哋留傳至今嘅粵語中，包含咗當時粵語嘅讀音。 例如我哋講『嚟』多，但又keep咗，接近當時的『來』音 ，之如此類。

別高興

所以咪有班五毛強調 香港台灣唔係正統
明明支共就係外族 勾結外國勢力

粵語只係被表面嚴重漢化既百越語言

外族係你哋呢啲中國人

呢期好鍾意加句「衰撚過藍絲」

明顯到

Push

『齊』 變『起』
『食』變『吃』

推

唔係點會咁鐘意拍滿清宮廷片而家咁大領土都繼承滿清皇朝，本身咩新彊西藏內蒙關漢人政權撚事

認滿清又一定要認埋蒙元滿人自認蒙元繼承者 黃金家族血脈入主中原

結果就係官方史觀一定要認元清係正統 中國係多民族國家絕對唔係漢人政權

就讓暴風雨來得更猛烈.jpg

一向都係似廣東話多，仲有就係 公元前既漢語
係好似e家既泰文咁！！

咁請教一下唐朝點解會用百越語言？

其實我覺得唔係，佢統一咗文字標記方法，先有依家所講嘅『文言文』。但係佢限制唔到D人實際點講，所以每個地區講嘅都唔同，好似早期日文map 落漢字到咁，如果原本係3個音先表達一隻字，嘅，就繼續用3個音，不過一樣寫做同一個字姐。 所以上古漢語先多音一字偏多。 但係多音標記一字，唔efficiency, 隨住時代慢慢簡化。 各地分而發展。

我唔認為語言（說話讀音方面）有一刻係曾經統一過。只係共有用一套文言文。

呢個講法，同話「黑猩猩係人類祖先」既錯誤一樣。

黃帝夏朝 根據記載 似係胡人 甚至更北嘅匈奴人祖宗

蝗語係啲人太蠢學唔到廣東話

崑崙？

蝗語係北方佬，漢清之後（好似係，有無專業巴絲打解答下），好似學校上堂聽過民國個陣揀普通話定廣東話做國語，打和，之後方便發展孫中山揀咗普通話

古代依家我哋叫古漢語，可以YouTube揾，勁似越南泰國個啲音

其實要考究番《木蘭辭》 係咩時期出，邊度出先易講。唔好成日 assume 古人 全部讀音一模一樣先得㗎? 如果《木蘭辭》 係近西涼地區嘅人作，押果邊嘅音，咁對於當時中原核心地區本來都唔押韻。更何況依家嘅廣東話?

辭好似唔使押韻？

黑人文生2.0

本來就冇華夏。

百越唔只廣東﹐北至江西﹐上海一帶都有分佈﹐漢語好早已經同古壯侗苗瑤有接觸

仲有五代十國嘅南漢國（大越）

應該係咁

粵語係由漢語演化而成

問題就在於口語未必會記錄入古代文獻
特別中國古代班文人覺得口語不雅，好多都無記錄低

Ching好有心

北亞o既人一直叫南邊o既人做漢人
就好似再北邊o既人一直叫南邊o既人做契丹人
金國o係蒙古南邊 咁金國o既人咪漢人囉
但係後來滅左金之後又滅埋宋國 漢人個名用左咪叫南人囉

舐 讀 lai / lem 就係訓讀例子

lm

漢人並非民族，只係冇政治權力嘅賤民統稱

甩、奀、歪應該都係

四等人說係虛構﹐係清末啲人老作嚟反抗滿族統治

《木蘭辭》係北朝
其實中唐詩歌用粵語讀已經未必押韻
比如《憫農》
鋤禾日當午，汗滴禾下土。
誰知盤中餐，粒粒皆辛苦。

口講無憑，有人專門搜集過古代詞彙做過比較，發現粵語仍然係各種漢語言之中保留最多古詞嘅

北京話連入聲都無埋，就算係分支都叉到無雷公遠

點樣證明呢個係懶音定受到其他民族影響？

巴打講得啱！廣東話 客家話 閩南話都保留咗古漢語好多特色！ 冇人話要爭乜乜正統 只不過係想證明廣東話耐過北京話胡語好多！ 但有班人spin 到去爭正統！

有人說廣東話不能我手寫我口係廢話。

字係造出黎! 中國, 外國都會有新詞彙走出黎。你要加一定有得加。

啲 啫 囉 嘅 黎 就己經係!

睇唔明係佢地未學得撤底!

即使大陸一樣生產好多新"詞語"出黎一 ...
廣東話講得出就有得寫，你唔識就讀多尐書。
啫、咯、啦、喂係助語詞，普通話英文法文日文都有。
要指出，自古各地語言有異，所以有官話以作行政用，而文言文就係官語書面語。
五四運動之後廢咗文言文，改用書面語，即手寫口。但搞清楚，現代書面語係北方白話。
唯一好處係北方話簡單。
但論華麗啜核或更淺白就及不上文言文甚至不及潮閩粵白話。
香港人寫忌書面語其實係南京白話，自細我等所學係中國語文，由民國文人南來撰寫，所以會用上那麼、這裏、一些、誰之類。粤書面語甚複雜，多數人唔悉正字而採借音字，呢度、果處、咁多、傾偈、歪歪斜斜，正字爾堵、舸處、恁多、謦欬、竵竵斜斜。
所以好多北方人話唔明，一來港人太多用借音字，但正字好多人唔悉。

不過咁講啦，走難落嚟嘅人，影響當地語言，多極有限。 一多就會好似語言入侵咁，引發原住民反抗。 所以多數呢D新來者，都係要學番當地民化，講番當地語言嘅。

廣東人DNA 證明大部份人本來就係土著而唔係中古漢人移民

漢人其實多喺粵北至廣州一線﹐其他地方基本上係漢化越人﹐明中葉更加杜撰族譜扮來自北方去提升社會地位

DNA？source？

記得史書入面唔知邊個皇帝話『同朕check吓』

其實如果明白，就知家下所謂普通話係撻子胡語而非漢朝雅語後代

係，再補充下，明朝因為政府講求要消除元文化影響，所以特別忠於推行正統漢文化，大家先會喺度作族譜。

元朝之前，漢人，南人分明好多。

日本同一啲常用嘅廣東話都係有關連，但佢哋之前嘅互動就仲需要考究

連wiki都有﹐quote 一份07年舊論文﹐講母系mtDNA

「通過東莞漢族與少數民族限制性片段多態性單倍型數據的分析，發現廣東漢族與百越後裔，苗，瑤族等族關係密切，符合廣東漢族是百越後代，在其形成的過程中融合了苗，瑤等少數民族的歷史記載。」

仲有篇係廣西平話人﹐講嘅都類似粵語﹐入啲就連幾乎冇乜漢人影響

仲有啲研究客家﹐結論母係同畲族一樣

木蘭係胡人

由古至今廣東話係中文不可分割的一部分
一中原則

以前鬼佬叫中國為Cathay 即契丹

唔係講笑，清代的確有人猜測，佢係甘肅胡人。依家木蘭係咩人都仲未有定論!!

入聲係中古漢語其中一個特徵，廣東話有保留到，北京話冇，不過中古漢語唔止得入聲一個特徵既

普通話不嬲係滿蒙語系

點樣唔押韻 講嚟聽吓

坊間云粵語係唐話，但諸君切莫以為粵語即是唐朝話。古今音變，勢所必然，語音變化極快，今日的粵語與百年前尚且不同，何況距今上千年的唐朝話，然而粵語乃中古漢語的活化石，語音雖變，系統猶存大致，掌握粵語音系，反溯中古音，頗為容易，對於學習音韻學，可謂事半功倍，原因有五。普通話入聲韻母全部消失，陰陽入三分不再，猶如鼎之三足折其一；m韻尾消失，陽聲韻殘而不全；入聲聲調消失，以至四聲（平上去入）缺一。從中古漢語到明清官話，再到現代國語或普通話，系統已然大變。說普通話者，中古音對其而言是另外一套截然不同的系統，必須從新學習，困難有五

後尾中共都有投票

炎黃祖先既傳說係北方人用黎文宣洗腦方便侵略南方領土
就好似支共咁洗腦文宣話成個中原連埋蒙古西藏台灣幾千年黎都係屬於中国咁

唔係話咩黃河流域文明咩

文明都有分各地方既獨特政權
並唔係支共口中既統一中央集權

呢篇文係07年暨南大學碩士論文

之後都無人引用，作者寫完呢篇之後都無其他論文，學術價值恐怕唔大

另外一篇係講廣西平話人，恐怕唔能代表粵語人口？

你仲不如引同一wiki條目其他文章，一篇AJHG，一篇Nature letter：
研究顯示，大部份廣東人的Y-染色體（父親的祖先）是漢族，而大部份廣東人的mtDNA（母系祖先）是百越族。

從上述兩篇論文來睇，似乎漢越雜交先比較準確
無話邊個有壓倒性優勢

佢慢慢做中國人

同埋最重要係地區獨特文化
但支共奪國之後一直想消滅各民族既文化, 利於佢統治

壯語 泰語 越南語 全部保留入聲
塞音韻尾本來就係東亞南部嘅Areal feature

呢區嘅原住民學講中古漢語係一定學得足入聲
但介音﹐送氣清塞音就未必啦..

廣東話完全冇 -i- 介音

溪母派生混亂﹐可以係 kh h f 甚至零聲母﹐就係因為古南越語冇kh 聲母所致

當然﹐四邑話送氣清塞音呢方面更加嚴重

重有粵語嘅長短a 對立﹐又係古漢語冇嘅但周邊壯語廣泛存在嘅嘢

講一個單字音似就係有關，咁全世界大多地方都有pa爸ma媽兩字同音同義，係唔係粵，支，英，德，法語都同源
而所謂漢本身其實都唔係單一種族，單就名稱就知來自漢國既人，春秋戰國時根本一大堆不同民族，語言文化都唔同，而文字本來就唔係平民既事，外交方便大概相同好正常，拉丁文係歐洲都用到近代，而拉丁字母為大多數歐洲國家所用
而古唔古漢語唔係大中華而係正視現實，講百越，我地講越南或泰語又會岩音？根本一樣唔對口音，死拉單一百越半位同所謂漢本位一樣荒謬，更加所謂百越同漢一樣唔係單一民族，而係統稱
粵語係語言無誤，而用象形字既歷史上到春秋戰國，完全無所謂有聲無字，只係五四之後所謂白話文先令本來粵語用字被慢慢忘記

都好過班撈佬滿蒙漢大混種 用北京話來壓迫消滅其他語系

之後搞咩殘體字on99，話咗文盲同殘唔殘體無關，啲人無機會讀書無得讀書，唔識字就唔識架啦，你學字個過程中文都係形象記住，多一劃就會學慢啲咩

最接近黃河流域文明嘅係蚩尤 位置係中原地區 手下九黎族理論上係中原漢人始祖
炎帝就生於姜水 西北人 有可能係羌族
黃帝就胡人/匈奴文化
你覺得炎黃子孫正統應該係咩文化？

睇英文啦，基本上個基因成個支那地區海岸都有，上到上海，要講既最多係海岸既同內陸既人唔同

其實要睇比較嘅reference係咩﹐用咩時代同咩地域做「漢人」嘅標準。暫時未有研究用千幾年前嘅中原人骨DNA做reference﹐大部分都係睇今日嘅族群dna﹐呢樣嘢已經唔可以精確反映歷史上嘅gene flow。

但整體上南北呈梯度漸變﹐而且南方母系比較頑強係真﹐亦反應漢人對南中國嘅征服殖民﹐土著男性後代數量較少。

嶺南基本上就係呢個梯度嘅極端﹐可以話土著基因最頑強嘅漢語族群。

好多唐末宋初經大庾嶺入粵嘅「漢人」移民﹐本身分分鐘就係長江以南﹐南朝以降漢化咗嘅干越人。

真 華咩夏 其實全世界人類祖先都係源自非洲 非洲先係正統

仲有周朝係西岐人，當時黎講都一樣唔係正統

其實日文係似吳語 ( 蘇州話、上海話 )多啲，一開始佢哋喺三國時期就係去咗東吳，所以語音系統受到東吳嘅語言極大影響。而點解會同廣東話噉似，只係吳語同廣東話有唔少發音方面都好相似，加上漢字嘅讀法更加似，所以當我哋聽到啲日文嘅漢語詞時會發覺同廣東話好似

同埋你所引文章係睇 Y-DNA, 只反映男性嘅流動。噉樣都漢越參半嘅話﹐計埋母系mtDNA 嶺南就好大機會越人佔多啦

你是旦搵個正經語言學家，問下佢粵語係屬咩語系

廣東話係有唔少古越語殘留痕跡
但成個分類，應該無學者會將佢認為係非漢語

其實相傳係蚩尤同炎黃大戰輸左 敗走左逃亡去琉球群島,日本,台灣等地方
然後將農耕紡織技術同文化傳授當地人, 先令到當地人口發展得勁快
所以日語有中原口音係唔出奇

補充一點 另外仲有一部分蚩尤既部落去左歐亞中東等地方

唔好ON9啦
任何語言既語音都會變

今日任何一個華人死返去唐代，
應該都無可能用口語同當時人溝通

你依個似神話多啲喎...

樓主篇文講緊嶺南百越你華乜嘢夏

終於有個識小學既人出黎
睇d on99日日出文嘩眾取寵真係
十卜

亦都可以解釋到, 點解中共咁執著要將台灣西藏新彊香港打成獨派然後侵略
因為呢D地方都係有蚩尤血脈, 有頑強反抗既基因, 中共意圖為炎黃傳說延續落去, 將蚩尤血脈一網打盡

我唔信
你同朕cheak清楚

個位入得唔太靚
下次唔好咁hea 咪無糧你出

仲有蜑家話
都係粵語

三國一定係講緊廣東話，支那話係由清朝帶入，仲有民國年代曾經有全國投票使用普通話定廣東話做國語，最後一票之差就用廣東話

Identifying the Tai Substratum in Cantonese. (Robert S. Bauer 1992b)

「Cantonese...may derive from a language similar to proto-Viet-Muong, although a Tai ancestor has also been suggested. In any event, there has been such heavy sinicization that its origins are almost entirely obscured」—— William Mecham

粵語中的百越語成分問題——李敬忠

應該用明朝做例子就差唔多

歌都係咁唱
"沒有共黨 就沒有新中國"
新中國同華夏中國一向都唔同
新中國只有70年

結論:
華夏歷史唔係新中國歷史

Ching ho ball

垃圾大支那漢族沙文主義

Sor....錯手負評咗 本身想正評
巴打講得好 語言本身就係living language
對外對內都會不斷融合同演變
一直喺到爭甚麼「華夏」、「中原」、「漢文化」正統實在意義不大
最多可以做嘅就係追溯返同過往不同地域文化嘅相似程度 繼而作出現代某文化係基於a與b結合融和得出嚟嘅果

最後巴打講得啱 依家多咗人發掘粵語文學嘅可能性其實對我地自身嘅香港文化都係一個里程碑
過程可能會失敗或唔理想 可以提出意見改善
但就唔好冷言冷語喇

反問一句 當有人為某一種文化作出貢獻 嘗試推動同改革 我地應該為我地擁有呢班有心人而自豪

真心比、畀同埋俾三個字都唔同意思
學好少少中文先

傻鳩話左同音 呀柒頭 叻唔撚切
正字我夠知係畀
你係咪想學肥閪大隻做正字大使呀傻鳩?

普通話係有溝北方滿蒙元素
但我哋都有溝壯侗苗瑤呢啲古百越元素
根本冇所謂正統 咩真係正統啫
未計仲有其他漢語族語言例如福建客家吳etc呢啲都有古漢語元素

漢語本來就係滿族殖民既產物

同埋我用比字係冇錯
mean 係比較 於支共 正宗
你呢柒頭冇啦啦彈出黎被人屌

其實文言幾成功
附近嘅民族同區域都可以用同一套文字互相溝通
又言簡意賅

簡化字的確係工具字嚟
文盲都學得識

第一批簡化字係國民政府推行
但之後好似話有人反對而擱置

但係文明係之後先開始

簡體字根本係on9
你話文言文平時用唔到唔學普通人唔會識 都仲合情合理 但以前嘅人係文盲原因唔係因為d字難 係因為無經過教育 推黎係毫無意義

中二病到

有時韓文都聽到廣東話發音， 有冇人有example?

呢個係資源匱乏既窘局
當時咁拆局都情有可原
但係鄧小平提出復辟正體中文即刻畀人拉落臺

有聲

有冇睇過尋秦記 咁都要問

根本就係⋯⋯由細到大屋企人老師都講啲類似嘅嘢，我哋唔好話求證，連睇吓另一啲觀點都冇。係呢幾年本土意識興起先開始多人（包括我自己）去真正搵返自己語言源流，但大部份人仲未肯去脫離由細聽到大嘅思想。

from wiki
一些學者特別是苗族學者提出，苗族先民在上古時代本來居住在黃河流域，由於被華夏族所敗，被迫遷徙至今天的貴州和湘西、鄂西南等地區。

唔認都冇用
你只要係南方人
唔多唔少都有非漢族嘅血緣
都唔知有乜好羞恥

係東亞大陸

蚩尤為炎帝之後。 二者屬於同一部族，均為部族或其首領的稱號。則黃帝先在阪泉之野擊敗炎帝部族，蚩尤部族作為炎帝后代，為報仇而與黃帝大戰於涿鹿，戰敗之後，首領被擒殺，部分族人則歸順黃帝為臣，從而成為部分華夏族，以至當今漢族的先民。一些漢族姓氏可能和蚩尤有關，如鄒、、黎、蚩，屠、劉等。

蚩尤敗於黃帝，族人四散。後世可能與之相關的民族有苗族、漢族、羌族等。相對於漢族一般自認炎黃子孫，苗族則持續以蚩尤為祖。根據一些苗族史詩、歌謠、傳說，蚩尤是苗族的大祖神，具有非常崇高的地位。

Milk tea alliance

滿語其實冇乜影響北京官話

廣東話係較接近唐韻，但都係有變化。

炎黃子孫=大中華膠概念
根本炎黃係兩種不同源頭既血統

炎帝血統(包括蚩尤血統)部分歸順黃帝為臣, 混左血先有而家既漢族, 但因為 //在長期以儒家思想為主流的中國社會中，一向強調“正統”觀念，史家又多有“成王敗寇”的傳統。黃帝伐蚩尤逐漸被描述為正義與邪惡的戰爭，以《史記·五帝本紀》為代表，流傳甚廣。//

儒家係極權洗腦思想, 又係大中華膠既聖經, 反對少數民族(蚩尤血脈), 所以一直稱漢人為炎黃子孫, 將漢人先祖蚩尤寫成外族

在非儒家文獻如《逸周書》、《山海經》中對蚩尤與黃帝交戰的描述則相對客觀。 [11][12]在道家經典《莊子》中，更借盜跖之口，對蚩尤多有同情，而譴責黃帝。 [37]

其實商朝之前都係似神話多嘅 只能根據唔同地方嘅記載猜測 無direct史料

秦代係講粵語（音近）
唐代就係講客家話（音近）
所以唐詩用客家話讀先最歸真
之於正統嘅定義就好撚煩，係跟政權出現時間計？定地理位置（中原）計？
反正可以肯定「北方漢語」唔係「漢語」，漢人=中原是常識吧

邊撚個 care 華乜撚嘢夏、正乜撚嘢統
就算香港人嘅母語係拿美星話都一樣要捍衛
捍衛母語唔需要任何理由

畜牲先咁鍾意計較血統
支那賤畜

我覺得廣東話同日文都好似

你調轉黎講
支那人被支共洗腦認賊作父先會大中華膠唔支持少數民族獨立
分清楚極權思想先啦 你呢種就真係支那賤畜喇
叫胡語做漢語既文盲垃圾

巴打識野
因為係古字「苗」最早係解種田既民族
炎黃原本係黎搶地盤同種植技術
因為佢地本來係北方既遊牧民族
但係點逼到發達過佢地既蚩尤戰敗就要再考究
但族人之後要向東西南三邊走
到日本，雲南同其他東南亞國家
有d更加去到更西既歐亞大陸定居
所以炎黃兩帝絕對係中原既入侵者
而唔係開發者

Sorry 手足係我講得唔清楚，我唔係屌你，我想屌啲支畜成日血統

對唔字

香港中史書改寫歷史
只講炎帝傳授民眾農耕紡織知識, 提都冇提過蚩尤
黎民百姓=九黎民族百姓
蚩尤係九黎先祖之一(炎帝後代)
農耕紡織技術本身係由蚩尤部落開始傳授開去

中史書受儒家思想影響, 寫成蚩尤係邪惡外族, 炎黃帝係正義正統
好讓炎黃可以搶晒蚩尤部落既技術據為己有, 話係自己既技術

唔同地方講唔同語言
當時都係無統一講既野
只有官話同埋文字統一

大唐係鮮卑皇室

好耐冇見喇信研會巴打

中史由勝利者去改寫
就好似中原最原始既制度咁
話事人本身係由有能者居之
係由禹之後就開始變質
行既係禪讓制變左世襲制度
變左去保護血统後代領地
古代既中原文化環境
可能比我地諗既先進同複雜好多

冚嘭唥都係壯語嚟

白lai sai

壯語lai sai = 非常

所以白laisai = 非常白

熱nat nat

壯語nat = 熱

所以熱nat nat = 熱熱熱 = 非常熱

涼zam zam

壯語zam = 涼

所以 涼zam zam = 涼涼涼 = 非常涼

唔識就去google下咩係官話
廣東白話從來都係極少數
更加唔好講乜嘢投票呢啲on9假新聞

維吾爾人會唔會話維吾爾口音嘅官話先係正統中文?

呢個係亂吹出嚟⋯⋯

冚嘭唥應該來自馬來語campuran

為甚麼「冚唪唥」是通通、全部的意思呢？

我們可以將這個詞拆做兩部分；「冚」與「唪唥」。

「冚」是核心，在廣州話裡「冚」有嚴密、齊全的意思，例如：閂冚度門（把門關嚴密）。引申作全部、通通之意，如上面說的「冚啲」、「冚家」等。有人說「冚」是「咸」的借音「咸」在古漢語裡就有全、都的意思，例如「老少咸宜」、「天下咸服」。

又有人認為，「冚」是「闔」的轉音，「冚家」就是「闔府」也。而「唪唥」則是語尾助詞，沒有甚麼實在的意義。這種詞尾元代就有，例如咸不剌的「不剌」，方頭不律的「不律」等。

現在普通話也有，例如黃不棱登的「不棱登」、灰不溜秋的「不溜秋」等。廣州話也有，例如尖筆甩、直筆甩的「筆甩」，闊咧啡的「咧啡」， 花哩碌的「哩碌」等。將核心和詞尾結台起來，詞尾加強核心「全部」、「通通」的語氣，這就是「冚唪唥」了。

反例有東北同四川話
東北原住民嘅滿語已經比闖關東嘅山東官話消滅，變咗做死語
四川同樣被湖廣填四川，只有樂山話仲保留到少量詞彙

元史入面有mention過漢人、南人，係兩個唔名嘅概念。我理解係南宋統治嘅人就係南人

底層語言多數指被征服民族被同化
放棄原語言，改用征服者語言，但殘留原語言既部份
(通常係當地事物)

例如，禾輋個輋指山田，應該係受原住民語言影響
呢個完全唔影響粵語係漢語系

維吾爾人係內亞突厥人⋯⋯同閩人粵人客家人台灣人呢啲東亞人差好遠喎

蚩尤部落仲有逃亡到歐亞, 唔淨止東南亞

又被征服，又殘餘，真係發揮出漢字嘅文字抹黑專長。

如果我冇推測錯，漢語一樣被百越語嚴重同化。聲調、量詞呢啲都唔係上古漢語嘅特徵。漢語係上古漢語被百越語同化後留低嘅殘餘物。

客家話同閩南話其實前身就係河洛語，我家族同時識講客家話同學佬話，追溯族譜，祖先原來來自河南，河南亦都有總姓伺堂

韓國史學裡面，蚩尤是倍達國（韓國古國名）第14代天皇，與中國的黃帝在涿鹿展開了73次戰爭，以全勝戰績成為東洋霸主，並封黃帝為諸侯。而韓國在野史學家進一步指出「韓民族自桓國時代開始就建立了幾乎統治着整個歐亞大陸的大帝國，所以韓民族是世界文明的創始者, 韓民族是世界人類的母體」。

完全係另一種既史觀, 可能韓國史學紀錄先係真相全貌都未定, 而居於黃河流域既蚩尤部落只係倍達國統治下既其中一個中原殖民地

正!!

等我示範下大中華主義邏輯。

族群A 同 漢族 一樣有 X，
所以族群A的X係源自漢族，
所以族群A被漢族同化了，
所以族群A係漢族。

如果族群A也有Y，漢族沒有，那Y肯定是族群A被漢族征服後留低的殘餘，也証明了族群A成為了漢族。

所以，無論你有甚麼，我總有辦法說成你是漢族

南海郡都係去到番禺為止 關咩大中華皇朝事
以你既邏輯蒙古帝國統治過莫斯科添
咁莫斯科又係咪屬於大中華皇朝一部份?

胡言亂語，胡說八道
胡言就係北方民族嘅語言，依家就將胡言變中原正統
仲要個個走去奶

老豆同二奶生左個仔
個仔走去話老豆有自己既DNA所以自己先係老豆
仔-> 輩份變"老豆"
老豆個二奶-> 輩份變"女"
老豆-> 輩份變"仔"

呢個解釋正!!

世界歷史如果跟神話時代就唔太可靠
我地應該係要用證據不停推翻考古結果
就似亞特蘭提斯呢個地方咁慢慢去發掘去定位
唔係話有一個大圓圈既地市設計就當佢係
雖然都講過有幾個可能性但無去做更深入探究
唔同國家經典入邊講既大洪水歷史又係咪相同
咁多既宗教戒律唔同但紀錄有很多既相似
定現今宗教係咪同一個起源或者紀錄緊同一樣野
所以先講掘到幾多先可以證明到幾多
掘唔到既就最多當係相關宗教神話咁去尊重

又一隻中毒既大中華膠

係，秦朝都係俾人公元前就滅鳩咗個嗰

渠刀吾系=.=

你分別用粵語同閩南話、普通話讀一次木蘭辭先

廣東話研究粵語的底層係百越語
再有大量漢語借借詞同語法
但底層基本生活的字如 nip 雞項 的項都唔係漢語後黎

Identifying the Tai Substratum in Cantonese. (Robert S. Bauer 1992b)

最缺少嘅資源，應該係粉筆D粉。同墨水D墨!？

中國對蚩尤既記載真係好少
反而好似韓國日本呢D地方既史學記載得更加詳盡

你是Q旦google下stratum language 再開炮啦

2個語言接觸，自然會互相影響
互動平等既結果叫adstratum，通常係借用外語單字
stratum language 就專指地位較低者
正常就係被征服者放棄原有語言
有時只有殘留痕跡(常見係當地特產、地名)

北佬語言好撚難聽

邊個比負皮又唔出聲啊？
跟本閩語，客語，粵語，就非常有淵源，大家既語系都係出自當時既中原河洛地區，即係宜家既華中地方一帶，只不過隨住南移分散南方各地，同時又互相影響，先發展成各自既系，尤其客家話同廣東話互動影響更廣，無話邊方先係華夏正宗，簡單講食飯，飲水，三方系講出黎都講食飯，飲水

至於華東地區就係吳語系

其實異想天開D，有冇諗過用呢D符號做廣東話嘅拼音標記文字，嘅可能呢!？ 用嚟標外來音，又可以中二病下!!

輋為北方漢語、古漢語所無
但同音字在壯侗語都係指近山地

因此係漢人入侵者/被漢化既百越人留低個字，指山田
呢個現象就係底層語言

粵語被漢語影響完就會變成漢語。
但漢語被蒙古語影響完就依然係漢語。

咁嘅邏輯真係唔到你唔服。
簡單來講，所有被我影響嘅都變成我，而影響我嘅都係我一部分。

所以先講掘到證明左有呢個歷史先
之後先推測更多果時既文化
因為用黃帝炎帝蚩尤呢d咁講係唔太現實
跟本似一個外掛軍隊直接搞掂一個超級大國咁
因為正常蚩尤國土大到咁既點會怕黃帝入侵
但遍遍就係輸得咁慘要向三邊大逃亡再定居
因為大家都知正常果時應該係打緊部落戰爭大細
而國家地圖係會跟據時間開發同侵略變得更大
但跟佢地苗人既足跡黎講又真係逃得太誇張
定果時呢班苗人逃兵先鋒根本就先進得唔太正常
而歸化做炎黃子孫既可能只係一班奴隸同下層階級

語言學上，咩叫一個語系，有幾客觀既標準
你話粵語係語言，唔係漢方言
我100%認同

但話粵語同壯傣語系，就係9UP

另外你有能力的話，大可以寫幾篇文
論證北漢語被影響，已經唔算漢語架

最後，所謂現代漢語、漢藏語系個分類，其實係西人按佢地個認知作出
同你所講大中華主義完全無關

我覺得未必係蚩尤逃亡
而係蚩尤因為某種原因而唔再殖民中原
而苗人就真係似被蚩尤遺棄左先要逃亡
情況就好似97前既香港
港人被英國政府遺棄唔再殖民香港
結果爆發港人逃亡潮

你條大陸仔真係極致偷換概念 即係你覺得同音=同語義? 原來香港人係覺得「尋找條柒頭俾人打柒」個「俾」同「尋找比支那人鍾意認正宗」個「比」係一樣嘅? 廣東話咪俾你啲人污梁哂輸入埋哂啲支那話文法 你就真係比我柒喇，你碌賓周仲要比我短，所以你先行吃屎吧

見到呢個回覆就放心了

提防花式大中華

韓文同廣東話都好似
所以香港人學韓文係好易

中國膠邏輯：所以韓文都係古漢語唐代中原人都係講韓文

學界係不斷有新嘅証據同睇法，並唔係有某個人「裁定」咗咩為之啱。

你支持嘅「粵語歸漢語系」只係其中一派睇法，你可以話係主流意見，但唔代表就係啱。

「粵語歸壯侗系」亦有學者主張，並唔係你所講嘅9Up。

閩語、吳語都有類似研究，我估計東亞語言將來會有更合乎現實嘅分類方式。

大部分學者都係受制於支那個政治意識型態，例如現代語言學入邊，基本上互相溝通到就叫方言，溝唔埋唥就叫語言，而粵語一直都同所謂漢語溝通唔埋，支那人就為咗格硬撈埋一齊做瀬尿牛丸，發明咗個叫「語族」嘅概念畀班歐美學者。

巴打你就講得有道理啦
嗰條RYau又係D正字華夏膠

師兄你係咪柒咗因為木蘭辭根本唔係用廣東話讀 木蘭辭係北魏王朝既產物北魏係外族鮮卑王朝黎 當然唔係講廣東話

你係咪柒咗
拎木蘭辭同唐詩比

而家語言學通行嘅譜系法(genealogy) 係睇同源詞 (cognates)﹐尤其係核心詞嘅比較。喺印歐語系嘅譜系重建係非常成功。

以呢個方法審視粵語﹐的確係同官語﹐閩語﹐等同屬一個漢語支 (Sinitics)﹐分叉自約一千一百年前嘅唐宋中古漢語﹐再上就同藏語等形成漢藏語系 (Sino-Tibetan)。

而壯侗語就係另一個語系﹐同漢藏冇咩同源關係﹐或者已經超級久遠到還原唔到(理論上世界語言都有個超級祖語)

而粵語使用者基因上同壯族近似程度多過北方漢人﹐但講嘅語言屬於漢語支﹐因為漢人作為征服者﹐地位高過越人﹐越人被迫/自願放棄自己嘅語言學習漢語﹐最後古越語被漢語覆蓋﹐詞彙得返底層殘留﹐但語音仍然保留越人嘅腔調﹐就變成粵語。

從語言學嘅分類方法睇﹐粵語咁多漢源詞﹐一定係當係漢語。但同時古越語嘅殘留亦唔可以睇少。綜觀長江以南諸語﹐全部都或多或少帶住呢啲底層殘留﹐因為歷史上住嘅全部係非漢民族﹐佢哋喺漢化過程中失去咗自己嘅語言﹐身份認同。

但又唔好睇到所有嘢都屬於漢人﹐例如扒龍舟呢啲習俗﹐其實係越人祭典﹐同漢人無關。只係漢人偷咗嚟赴會屈原販賣儒家忠君愛國而已。

唔想爭正統 只有香港嘅文化 香港話

略約重構歷史﹐唐以前名義上係屬於中原王朝﹐但除咗縣城外﹐大部份郊區地方都係越人自治地方﹐就好似而家廣西有漢人住喺城市﹐但山區好多少數民族﹐中原王朝其實係未係好能夠控制佢哋﹐只係實行間接統治(一國兩制)

唐起咗大庾嶺道係一個轉捩點﹐自此粵北梅關至江西嘅道路打通﹐漢人入粵容易咗。以前去嶺南基本上等如發配邊彊流放﹐唐仲會搞人口販賣捉越人男性做宦官﹐高力士就係廣東人。

唐末黃巢之後有漢人南下避難﹐應該係第一次﹐造成北宋初年粵北人口大增。留意再以前咩五胡亂華衣冠南渡係唔影響嶺南﹐只係去到長江一帶而已。

宋經濟重心南移﹐先算係中原帝國認真經營嶺南嘅開始﹐粵語亦係大概呢個時候形成﹐但即使去到南宋﹐廣東仲有好多拒絕漢化嘅越人﹐係同漢人完全溝通唔到。

明中葉就係越人徹底背祖棄宗﹐我係中國人呀hi 嘅最後一步。透過族譜創作扮來自中原﹐獲得官方認可並且喺珠三角圈地填海﹐爭奪經濟利益。雖然呢啲族舖錯漏百出﹐明以前嘅紀錄含糊不清﹐但而家好多人仲信到十足。
剩返依然唔肯認係漢人嘅﹐就被人歧視﹐變成疍家水上人﹐或者隱居超級深山。

至於粵東閩西班山區畲人﹐經過類似嘅歷程漢化之後﹐而家叫自己客家﹐打鑼打鼓同人講自己係正宗中原漢人。

所以我哋根本就唔係漢人，明朝貪少少利益，之後有清至今，粵族都冇好過。 一路迫到語言文化都就亡。個個仲要認賊作父。 身為百粵後人，一D都唔可恥，根本就唔應該繼續痴住漢，痴住中華。

信研會巴打呢個歷史相當接近事實。

香港一帶曲折海岸線，就聚居好多拒絕漢化嘅水上人，元朗打鼓嶺都係佢哋居處。隨住漢化廣府人進逼，佢哋再退到大嶼山等外島。

番禺由半越半漢嘅自由貿易城，變成帝國「全面管治，厲行海禁」嘅殖民城市。其間古老嘅東南亞海上貿易路線係咪繼續維持？我推想，香港一帶曾經接替咗番禺位置，成為貿易綫其中一站。葡萄牙人曾經叫屯門為「貿易島」，而中華方面文獻屢稱呢帶為海盜之所，顯示呢度嘅水上人曾經從事對外貿易，而被朝廷視為走私、通倭寇。

同日文似啲

三百
Sambyaku

韓文有齊p k t(l) m n ng入聲
只係依點已經比日文更似

韓文三百係sam bek

你條傻鳩支那仔又做乜柒
柒左就潛啦

你條友死雞撐飯蓋你真係比支那人更支那人

糾正下你就話人支那仔 你咪繼續比比比囉柒鳩咗又唔肯認，核撚突，學人promote廣東話做古漢語

巴打知唔知閩南漢化嘅淵源
同埋點解佢地會沿岸咁移居廣東地區
無情情潮州、雷州半島係講閩南話
覺得好神奇
潮州唔係都係畬族嘅地頭咩？

無錯。不論正宗 只係廣東話 閩南語 客家話都比北京胡語歷史長久得多。俾負皮果個垃圾五毛死撈佬死全家

潮洲，雷洲半島一帶，汕尾至惠東一帶同閩南話你只可以統稱為河洛語系，4者其實都好唔同，但又好相似，所以語言既野真係好複雜，無辦法，經過咁多年，加地理關係，再加同客家話，廣府話，之類溝下溝下，都各自發展成自已發音

廣東話！
客家話！

與神同行解怨脈前身同李德春前身果段，就已經完美解釋左，普通話跟本就係胡語，非當時北宋漢人語言，有興趣可以睇返

我地係講香港話
同一段嘢香港人講同廣州人講
一聽都聽得出分別啦

當年納粹都好計較血統 但係人地真係會分到好清楚 班大陸人就分都唔識分

仲有韓文都係，好多字都一樣

但係互相溝通得到，咁就無阻香港粵語/廣州粵語係粵語嘅方言，但係粵語同支那漢語肯定就係兩種語言

我咁同你講，我接觸/學簡體先，但我唔覺得學繁體字難咗，細個學字係個過程，都照樣咁學，我無因為轉咗繁體學慢咗

之前去越南 佢哋有條河叫九龍 發音都一模一樣

自到幾古呀？山洞人時代？

自到秦漢時已是一部分

正視歷史 好過一味盲目拒絕

咁樣同啲小粉紅盲目相信六四無死人一樣

都係個句

胡人有咩問題？受胡人影響有咩問題？

今日韓國人﹐滿人﹐蒙古人﹐都係「胡人」後代

你係咪要歧視佢哋？

唔好忘記我哋都係南蠻後代。我哋嘅語言都有蠻越色彩﹐甚至受「英夷」影響

問題在於對非漢民族嘅歧視﹐對所謂正統同純粹嘅執著﹐呢樣嘢真係好狹隘

得納粹德國同大中華膠先會相信有純淨嘅人種同文化

究竟係 "廣東話相比漢語 更接近壯僮苗瑤語"
定係 "壯僮苗瑤語相比漢語 更接近廣東話"

秦漢時只係靠武力建立咗幾個郡縣，漢人喺越人海洋中基本上微不足道。

古代社會同而家國界分明好唔同

秦漢基本上控制唔到交通線以外嘅越人
更加唔好話納佢哋入國家編戶

基本上只係開拓咗幾個城畀駐軍而已

就好似英屬香港時曾經九龍城寨都屬於滿清﹐但你唔會話成個香港都係佢管

今日粵語基本上冇秦至南北潮漢語嘅痕跡﹐就係咁解

中原帝國真正控制嶺南﹐要到唐以後

你係咪唔識字

我講嘅係文盲

西貢

人人生而平等，生作人，卒化灰

只要大家係人

就無貴賤高低

文盲係因為無機會受教育，一個人唔會話隻字少咗幾劃先學到

簡化嘅初衷係惠及文盲
好難明咩

我自己唔會寫

我做過山區義教
佢哋啲公公婆婆都無讀書

我父母都。。。唉

北話匪語同南話正字既分別

百越又華夏?

只係我地係同壯僮苗瑤人同樣都係百越人
但我地同漢人語言接觸多漢化左
用大量漢語詞同用漢文文法 (但保留左百越基本用字同部分文法如後置詞)
而佢地就無漢化走左去山上面...因為少語言接觸保留更多百越文化

【本土史】皇家學會研究，香港歷史嘅十點真相

我並無人種說，問題宜家當權者調返轉黎講，話普通話先係正統中文，廣東話係方言，仲慢慢用緊唔同方法，去消滅我地既話言，我相信喱個post點解引起咁多巴打既討論，好大程度都係因為咁

關於呢點，要結合埋考古史上提過既「陶寺文化」及「有虞氏」等睇埋，暫時有人猜想古代「漢人」皇族其實係由伊朗開始遷入，中間分支既分別入西藏、四川、山西，而座落山西既陶寺文化被打敗之後，走到去西域北部，成為吐火羅人，留低既人被「有虞氏」吸收，亦即係俗稱既「堯」

「有虞氏」就係四川一批東遷入洛既人，其後可能因為部過落聯盟內部危機，而被「禹」奪得首領之位，之後佢個仔就轉向世襲制

至於反抗既有虞氏分散東西，向西既就係後來既大月氏，向東既就係後來影響東北扶餘人既山東集團

你同當權者玩正統遊戲﹐代表你已經墮入佢圈套。

以上既推論亦證明到點解秦始皇唔似中原人，而係似西亞人既旁證

本來道統觀念就係天下只有單一漢文明強權﹐要同化周邊民族。香港(歷史上﹐今日都係)作為周邊族群﹐當然成為吞噬對象。

當你同佢拗邊個係中華正塑﹐代表你已經參與咗呢個道統遊戲﹐差別只係佢食你定你食佢。

典型例子就係國民黨﹐退到台灣依然念念不忘反攻大陸﹐「漢賊不兩立」﹐自命繼承中華正統﹐打壓本土自治同本土文化。結果係點？有眼你睇。

承認呢個世界係多元﹐世界唔只獨一文明中心(係都係anglo-saxon文明啦而家幾時輪到墮落嘅儒漢文化)﹐咁就唔會糾纏道統遊戲。

不過﹐就好似玩咗咁多年立法會鳥籠民主一樣﹐依然有好多人熱衷玩統治者設下嘅遊戲。

曾經越南﹐韓國﹐日本都有玩呢個遊戲

最後退出﹐所以佢哋都免於支共威脅

我明你講乜 之前睇過個post講廣東話底層係百越語
但係"廣東話 相比漢語 更接近壯僮苗瑤語"
subject係"更接近壯僮苗瑤語"
"廣東話相比漢語 更接近壯僮苗瑤語" 嘅意思就會係
"廣東話與壯僮苗瑤語之間嘅距離"少於"漢語與壯僮苗瑤語之間嘅距離"

"廣東話與壯僮苗瑤語之間嘅距離"少於"漢語與壯僮苗瑤語之間嘅距離"
依句野係成立....因為壯僮苗瑤語同漢語本身係無咩關係
而廣東話就介乎於兩者之間 (因為上面的原因)

壯僮苗瑤語 < -- 廣東話 --> 漢語

同埋﹐所謂正統﹐係政治概念﹐就係

行外儒內法嘅科舉官僚極權體制﹐以齊民編戶作統治

係同文化語言概念無關

係同文化語言概念無關

係同文化語言概念無關

好重要所以講三次

今日嘅共產黨表面係俄共馬克思﹐但內裡依然繼承中華帝國劣質正統政治

所謂咩文化正統﹐只係用嚟統戰傻仔嘅語言

我都話明 壯僮苗瑤語 < -- 廣東話 --> 漢語
但係字面上個標題係講緊 廣東話 <--壯僮苗瑤語---------->漢語
咁講當然成立
但係係人都知嘅嘢講嚟有乜意思 同個post內容有乜關係
而家明明係講緊 壯僮苗瑤語<--廣東話---------->漢語

然後﹐你發現

係偉大光明正確嘅中華正統政治文化中﹐係容納唔到現代民主人權﹐因為所謂正統就係集權﹐民主就係分權。

所以香港人究竟要追求啲咩﹐值得細想

實際上成個粵文化圈要真正從中華圈解構脫離，先可以重拾粵文化既真正定位，而家無奈中原帝國用強權同意識形態壓制地方意識，而粵文化圈真要分開睇，就會好似18世紀既愛爾蘭一樣，膺服於大英帝國既壓迫下，本土愛爾蘭語終被消亡

咁你都否認唔到 係學術同現實粵語係華夏語言既一部份
有時有d野唔係你話唔係就唔係
華夏永遠都係一個正統會食晒其他唔正統既文化
如果你係道統上都站唔住腳 一定係俾大果邊同化
依家我地提倡粵語比普通話歷史耐同正統
唔係講我地要搞大中華
係講我地要認清粵語既優越性 同作為我地母語既價值

道咩統⋯⋯上面已經好多人答咗你。
學術上粵語係漢語系，但冇一樣嘢叫華夏語言。
你話咩一個正統會食唔正統，呢個咪就係濕尻大中華帝國傳統，冇人叫你一定要跟。
粵語比普通話耐係真，但語言根本冇話正統與否，咩優唔優越。
粵語呢一個語言就係我哋香港人嘅語言，佢嘅價值就係我哋母語，係香港文化載體，同正統與否冇關係。

好簡單 如果你連自己既母語都唔確認係咪優越
你點確定之後我地既子孫會唔會繼續用
當我地既語言面對挑戰 佢地又會有幾大既決心用使用粵語作為佢地既母語
依家粵語係廣州既處境 有版你睇

子不嫌母醜

你阿媽窮你就唔認佢係呀媽？

人嘅自信係來自今日嘅成就﹐而唔係一千年前嘅老祖宗

無論你祖宗幾有錢﹐你今日係乞衣就係乞衣﹐拎神主牌打飛機係冇用

今日粵語有咁多值得自豪嘅嘢﹐點解要糾纏於千年前嘅中古漢語？

與其吹捧唐詩宋詞﹐不如發展粵語文學？

最後﹐我愛粵語﹐只因佢係我母語﹐係我成長生活不可缺嘅一部分。呢份愛﹐係無條件嘅愛。

廣東話咪漢語其中一種 比所謂現代標準漢語更耐

冇話爭乜正唔正統 胡滿蒙漢語（北京話）想消滅你越漢語（廣東話） 大家要反抗啫！ 廣東話係中古漢語其中一員比北京話歷史悠久係不爭事實

再作個利申

我研究粵語﹐漢語歷史﹐族群歷史﹐冇錯係出於我對本土文化嘅愛

但我唔係想透過證明粵語同中古漢語嘅關係去證明粵語嘅優越。

相反﹐我係嘗試梳理出粵語﹐嶺南人非漢嘅部分

喺錢穆新儒家史觀下﹐呢個係被支那意識形態所打壓﹐故意忽略嘅

佢哋講自古以來炎黃子孫﹐目的就係為咗統治今日嘅你

你有力嘅反制﹐就係揭穿佢哋嘅謊言﹐指出漢人只係壓迫者﹐殖民者嘅事實。

當你承認漢文化為優越﹐代表你已經從殖民者角度睇本土。

呢個世界好大﹐只係我哋嘅歷史教育太狹隘

粵語=正統漢語
依啲基於流料嘅論述係唔會企得穩
當你遇到識野嘅支那仔 你就即刻企喺度
21世紀喇
爭乜鬼濕鳩華夏正統

"正統"概念係極權用儒家思想黎洗腦既文宣陷阱

華夏國師話用銀離子可以抗肺炎，呢個就係道統
你今日買左未？

就算係唐 以後 到而家都一千幾年

綜觀歐美歷史 一千幾年一定可以稱自古以來

你話百幾二百年就唔可以叫自古以來

我諗無人反對唐朝係古代？

講水上人其實有啲On9

水上人根本代表唔到香港

水上人之於美國就係印度安人 之於英國就係凱爾特人

大家而家講緊香港 根本就係漢人主體

更加唔好講在座各位都係移民（俾盡咪三代）

除非你鄉黑 咁我無野好講

同埋 香港係俾中原王朝控制係不爭事實

正如凱爾特人都曾係不列顛群島各處 仲抵抗過撒克遜人

但呢點唔可以推翻英格蘭係 聯合王國 自古以來領土

兩千年前滅左嘅 「部落」

講來做咩

一啲歷史聯繫都無

短暫統治 同上千年嘅統治唔同

希特拉佔領法國 但唔會話法國係德國領土

但征服者威廉一世 都來自於現今法國領土 但佢佔領英國 開創王朝 長期統治 「撒克遜人無再被人趕走」（重點）！

咁就係變左自古以來，明未？

香港都係俾中華民族入侵後，長期統治一千多年 甚至更耐 所以變左自古以來

講好耐就俾人滅左嘅百越一啲意義都無只顯得你歷史太差 鑽牛角尖

何謂漢人？

香港一直到六十年代，艇户社群仍然頗具規模。但由於政府嘅歧視政策，水上人出世紙被迫要寫岸上地址，有水上人「上街」後隱瞞自己出身，好多後代亦唔知自己阿爺阿公係水上人。

而你聲稱在座各位唔係鄉黑就係移民，唔知係有乜憑據？

香港四大本土族群，當中客家、蜑家、鶴佬都幾乎肯定唔係漢人，而唯一合乎漢人生活方式嘅圍村人主要集中喺新界。

另外，1600至1800前後，香港一帶實際統治者，可以考究出名嘅就有以下人物，都係不受清政府管轄。

李萬榮
鄭建
鄭連昌
鄭連福
鄭七
鄭一
鄭一嫂
張保仔

嶺南百越民族語言 喎ching 我哋啲南蠻 幾時做咗華夏一部分 華又唔關你事 夏又唔關你事

華夏
正統

"華夏+正統+炎黃子孫"
係極權用儒家思想黎洗腦既文宣陷阱

你知唔知何東同何福老母就係水上人
何東家族夠唔夠代表性？

呢啲post一定要睇信研會巴打嘅專業分析

唔知有冇過到嚟連登

唐朝係用中古漢語 個時粵語先開始漢化 受唐朝語音影響好大

冇錯 用漢字寫到出唔代佢係源自漢語 唔通巴士又係來自漢語咩
九龍個名有可能同其他南島有關

漢人咪漢人囉 中國主體民族嘅漢人囉

咪同高盧人 撒克遜人一樣

唔好同我講埋啲咩野 河南漢人先係漢人 或者無純種漢人呢啲膠理論

從來無講話要純種

英國人都唔會話自己一定要係純種撒克遜人 溝左啲凱爾特血統就唔叫撒克遜人

用common sense去理解漢人is fine

客家咪漢人囉

維基都講客家係漢人一個分支

個憑據咪係 個啲所謂水上人 根本只係極少數人

同今日香港700幾萬人來講 佢地後代寥寥可數

更加好多人都唔認/ 唔知自己係所謂嘅水上人

今日講自己上輩係水上人 俾人第一印象就係窮同落後

自古以來香港嘅漢文化傳統係極少，除咗漢字同儒教之外，都已經幾乎唔存在任何真正嘅漢文化。

可以咁講，華夏/漢文化算係一種sub-culture，但從來冇成為香港嘅主流。

根本兩廣人就唔係漢人，唔係中國人，係獨立種族

問題就係呢度。你用十九世紀建構嘅漢民族主義去理解歷史記載嘅漢人﹐which is your “common sense”。

歷史上漢人只係指中華帝國下嘅編戶齊民﹐並冇必然嘅語言/文化/血統關係。

晚清西方民族主義思想傳入東亞之後﹐革命黨人將歷史上嘅漢人發明做漢民族﹐但所謂漢民族其實冇一個統一嘅文化語言血統。呢個民族主義就係今日所謂「大中華主義」嘅起源。

而香港而家興起嘅﹐係自己嘅小民族主義 - 香港民族主義。呢個民族主義嘅誕生本來就建基喺對中國民族主義/漢民族主義嘅解構同反對上。

冇錯我嘅史觀同族群觀係帶有政治agenda﹐但漢本位史觀何妨唔係一樣？你企係歷史上強權嘅一邊用帝皇視角去審視歷史﹐強調相同合一嘅地方。我企係帝國邊緣族群嘅角度去睇歷史﹐強調相異分裂嘅地方﹐我好難話邊個史觀啱或錯﹐所謂史觀本來就帶有主觀色彩﹐但我相信我個套係香港人缺乏而且需要嘅嘢。

兒登仔口講支持滿洲內蒙
但講到普通話就鬧人哋滿語蒙語污染咗漢語，大中華膠上身

我用common sense去諗
我用母語同呢十幾億「漢人」傾計
頂籠淨係可以同五六千萬人有基本交流
我都唔知點樣同一個民族
幫你諗埋 可以用印度為例反駁
但係人地有英文加廿幾種官方語言
去維繫一個理論上唔太穩陣嘅民族認同

客家人即係漢化畬人
你google下都會有
其實你睇下客家人嘅文化習俗
漢人極有限啦

“China” doesn’t exist

呢段片比較簡明咁指出咗

1) 民族主義係近代產物﹐源自歐洲(westphalia秩序)
2) 漢民族/中華民族主義下面嘅人冇統一語言文化﹐純粹係為咗保留清帝國領土所以將清管治嘅人/清帝國下儒家體制管理嘅人全部劃做單一民族

* 因為民族必須有共同語言文化﹐所以倒因為果咁消滅本土語言文化(推普)

* 喺一般討論時﹐大家都將近代發明嘅「漢民族」當成歷史上嘅「漢人」。噉樣其實係以今推古﹐同tvb古裝劇出現檸檬茶樽一樣。要嚴謹冶學﹐就要好小心「漢人」定義。

* 中華民主/ 漢民族並唔係歷史上唯一嘅泛民族/大民族主義。歷史上出現過泛斯拉夫主義﹐奧斯曼主義﹐日爾曼主義等。呢啲大民族主義結果都係難以維持穩定認同而內戰崩離成幾個小民族主義。

* 要維持大民族主義國家機器要耗用好多資源打壓維穩﹐消滅文化差異﹐代價其實都係由人民付出

我覺得西方傳入呢套野係誤解 唔認同

好耐之前 秦漢之際後 已有大一統思想

其基礎都係 大家都係漢人 當然應統一王朝管晒

或者個陣佢地唔叫漢人 但都有個主體文化 你當儒家又好 咩野又好

直到外族入侵 一直有華夷之別 漢人 同 夷人 胡人

元朝統治時 亦有 驅逐蒙古人嘅諗法

呢啲都係一種民族主義 以民族為主體

所以你話孫中山時先傳入 我真係

唔好睇想像的共同體上晒腦 就信得一套理論去解民族主義

Sorry 我通常每個都覆 但我唔太明你回覆緊我啲咩野

可唔可以詳細解釋下 你回緊邊個論點 你嘅論點係咩野

由細俾人灌輸既有毒概念未清得哂 香港人最鐘意追潮流，政治層面都唔例外，香港人講香港獨立純粹係受社會氣氛影響，但係冇乜邊個會真係自己深入反思同建構自己民族

巴打係咪都有睇開徐承恩

香港大部份移民都係粵人
粵人唔係「漢人」
明未

仲係度打J自己係正統漢人，連登仔真係死性不改

廣東人 香港人歷史上中原人分幾次落來廣東地區 最早追到趙駝果班。至於係咪乜乜所謂正統漢人唔使追究 因為冇乜純種漢人 但當時果班中原人起碼冇太受胡滿蒙溝種 唔同依家果班撈佬！依家班撈佬用 胡滿蒙漢語滅你哋越漢語 呢個先係個問題！ 而且廣東話比北京話耐歷史係不爭事實。 當下之急係要諗點樣繼續傳承廣東話 今日香港已經去到十年前廣州 學校都唔俾你講廣東話

知識掌握係唔同人手上真係分別

一個騎馬遊牧起家文化

一家源河農務文化

唔識就番去睇歷史

粵人即係漢人分支

明未？

Google完 依然認為客家係漢人分支 同維基睇法一樣

文化習俗有唔同 唔代表民族唔同

北方漢人 南方漢人 文化習俗都唔同 但都係漢人

香港有啲咩文化令你覺得係漢人？

總之維基話係就係 教科書話係就係。我地世世代代都係驕傲嘅炎黃子孫

漢人係講緊族裔 與文化無關 正如美國藉漢人 都係漢人 但從國藉來講 佢亦係美國人

如你真要講 講中文 食中餐 具有中式道德觀 等等 都可被統稱為漢人

悔氣說話 不作回應

你呢啲咪受大中華思想束縛囉。點解同源同文化就係同一種人啊？ 當初澳洲人同美國人=英國人啦，依家你會唔會叫佢哋英國人？ 奧地利、瑞士德語區、比利時德語區、德國全部都係德文日耳曼人日耳曼文化啦？你又統稱佢哋大德國人？

你所講嘅族裔標準係乜？祖籍？基因？
美國申報族裔，有台灣人提倡寫Taiwanese，你認為啱唔啱？

中文，如果你定義為現代白話文嘅話，我從來未聽過香港人傾偈會講呢種文體。如果你定義為用漢字記錄嘅語言，咁成個東亞歷史上都曾經，或仍然係漢人。

香港流行嘅飲食係一種南中國海飲食，同廣西、海南、越南，以至馬來半島、菲律賓係一個環南中國海文化整體。而香港食材絕大部分亦係嚟自呢個地區，例如暹邏米、越南米。

至於中式道德觀，唔知你係指乜嘢。儒家嚟講，四大本地族群之中只有圍村人比較熱衷，影響力局限於新界圍村。至於一般嘅敬老、長幼有序、男女有別等等，係廣泛流傳於東南亞社區，例如台灣嘅南島族群、馬來半島土人亦有類似價值觀。

講左係族裔 唔係國家

移民左去美國嘅愛爾蘭人 都係愛爾蘭人

美藉愛爾蘭人

唔認同寫Taiwanese 族裔同國家 係兩個概念
國藉你寫taiwanese 我無咩所謂 but not for 族裔
族裔大程度上建基於血緣 當然仲有配合少量文化習俗

東亞用嘅漢字 正正係因佢地受中文影響 受影響唔代表 等於
英文受法文影響 好多法文字 咁英文係咪等於法文？

你食材就仲好笑 英國人食嘅fish and chips條魚 定 個薯仔係咪都要來自英國 如果唔係佢地就唔係英國人？

道德觀係一個好大概念 例如中國有養兒防老 歐洲就無

又黎呢啲世世代代論，全世界嘅人都係非洲人移民出去嘅咁大家都係非洲人啦。愛爾蘭人本身係塞爾特人去會唔會叫自己愛爾蘭藉塞爾特人啊。英格蘭人祖先係saxony移民過去咁洗唔洗叫自己英國藉撒克遜人？ 根本族裔係好主觀嘅嘢，唔好扭曲到好似客觀事實咁。

你咁就滑坡謬誤左
愛爾蘭人 同 非洲人 有明顯分別
而世世代代論 的確存在
你去美國睇下咁

華人同華人住 日本人同日本人住 意大利人同意大利人住 佢地都有自己小社區
如果無族裔上嘅分別 點會出現咁嘅情況
你話咩野語言相同 文化相近 呢啲都同族裔有關
我無話過佢係絕對客觀存在 但的確存在

Btw 你用英國 愛爾蘭做例子唔岩
因為 佢地族裔的確係撒克遜 凱爾特人
只係國藉係 英國 愛爾蘭

正如 中國係國藉 華人係族裔
你唔好成日自己混淆左先
我呢到一路討論係族裔

美國申報嘅係族裔，唔係國籍。你對族裔嘅睇法肯定唔合乎美國政府嘅標準，至於合唔乎世界主流，就見仁見智。不過我對小眾觀點都好包容，例如生食主義、祼體主義。

至於中文/漢字，唔明你想講乜，似乎使用中文對你邏輯能力產生咗好大後遺症。粵語梗係唔係中文，係受中文影響嘅一種語言。

而食材當然係飲食文化一部分。你所講嘅中式飲食，到底係乜？歡迎解釋下。我好有信心，無論你講乜，我都可以証明為泛東南亞飲食文化嘅一種，根本唔屬於咩中式飲食。

An ethnic group or ethnicity is a category of people who identify with each other, usually on the basis of presumed similarities such as a common language, ancestry, history, society, culture, nation, religion, race or social treatment within their residing area.[1][2] Ethnicity is often used synonymously with the term nation, particularly in cases of ethnic nationalism, and is separate from, but related to the concept of races.

“Who identify with each other”

族群（英語：Ethnic Group），是指一群人，他們認為彼此共享了相同的祖先、血緣、外貌、歷史、文化、習俗、語言、地域、宗教、生活習慣與國家體驗等，因此形成一個共同的群體。為區分我族及「他者」的分類方式之一。這些區別我者和他者的族群性被稱為種族劃分（英語：ethnicity），其特質可能包括「客觀」及「主觀」（如認知和感情的成分）。[1][2]

特質包括客觀和主觀

大家可以見到上面嘅爭論﹐係沒完沒了

因為「漢民族」(Han Nation)(上面討論所指嘅漢人/漢族裔whatever) 本身就係圈起一大班人然後話佢哋係「漢民族」﹐再嘗試搵共同嘅嘢。

本來呢班「漢人」語言文化飲食都千差萬別﹐廣東人冇法同上海人溝通﹐都食唔慣四川嘅食物﹐無論點睇都係唔同嘅族群 (ethnic group / ethnolinguistic group)。

拗到最後﹐只可以搵到用筷子﹐用漢字呢啲籠統嘢。然後﹐你發現所謂漢人﹐其實類似歐洲「基督徒」之類嘅籠統身份﹐係歷史上受儒家官僚統治嘅人而唔係咩確實嘅族群。廣東人﹐上海人呢啲更似係法國人﹐愛爾蘭人嘅層級。所謂中華正統﹐係類似羅馬教庭之類嘅嘢。

歐洲冇呢個拗撬嘅原因﹐係因為佢哋應用民族主義喺族群(或接近嘅)層級﹐而唔係話成個歐洲係羅馬民族/ 歐羅巴民族。

我都費事泥漿摔角了
正如你咁講 小眾觀點都要包容
不過如果你地真係想吸引更多人接納你地嘅小眾觀點（我諗全港來計，無咩人會否認中國/香港/台灣人係華人）

希望你地可以唔好先欺欺人 咁先可以推廣
唔係到時做臭左個名 只會變為下一個環保撚 女權撚

咁你只係証明到文化相同，況且香港同香港人同住，有自己小區。

咁姐係香港人唔係『漢族』啦!？

你口中嘅漢族只係描述緊現今支那人呢種以國為中心嘅概念。

邊有自欺欺人，從來冇否應過有共同根源文化 但同根同源都唔代表同族裔，正如頭先所講，族裔係主觀嘅，說服到人就改變到。

其實同根同源都俾多你，最多話share similarities in ancestral roots, language and cultural

其實用漢字，嚴格上嚟講都唔應該係。 剩係我哋廣東話嘅用字，好多佢哋已經唔用。 只係大家D字都四四方方咁解。 況且香港仲會有好多英文喺入邊。話我哋共同用漢字，同共同用文字係冇咩分別。 其實我哋應該叫苗字，可能仲符合歷史以嚟嘅粵本位。 甚至起個新名定義粵字，港字係中英夾雜嘅，就差唔多。

不過樓上睇份維基，信到十足真係笑死。1份任人改，冇人audit 嘅source 都信，都唔知有冇讀過U。

係呀﹐其實以咁寬鬆嘅標準﹐日韓越南都可以話係漢人㗎。又係用筷子食飯﹐又係(曾經)用漢字﹐語言入邊又多漢源詞﹐又曾經用過漢制(日本除外)⋯⋯

但佢哋唔會話自己係漢人﹐因為發明漢民族時﹐係以清治下行漢制嘅疆域為標準。當然後來有人有野心玩大包圍﹐發明個東亞共榮圈之類嘅嘢。最後失敗咗啦﹐但如果成功嘅話﹐大家都係東亞人不用分那麼細。

差啲唔記得華北係唔食飯

仲有要講共同性，都仲要睇邊度起源先。 好似農耕文化，起源自廣西雲南一帶，分分鐘，只係漢人苗化，先會有今日相似嘅局面。

漢字只係符號﹐唔屬於任何語言㗎

就好似拉丁字都係符號﹐你可以用嚟寫英文法文德文

相對一個語言都可以用唔同文字系統

例如西洋傳教士發明嘅閩南白話字

閩南話羅馬字維基：

用漢字嘅台閩字

識唔識字？
無話自己係正統漢人
只係話北面嗰啲係生番

既然唔係爭正統，何必話人生番呢 班北佬有冇文化none of my business

唔好唔記得我地都係南蠻

我好求其搵左篇論文
〈客家群體線粒體DNA遺傳異質性的研究〉項延包
殘體字唔好意思

即刻跳結論

南方群體母系遺傳結構係好高比例
即刻非漢族嘅百越/南蠻族群

用一個易明啲嘅講法
華南嘅族群係混血兒
有啲族群仲要混得極少漢人種 例如廣西某啲「漢人」族群
咁你都唔會話秘魯人係西班牙人啦

題外話
見到巴打你話依個觀點小眾
南方好多族群係「部分嚟自中原，但係喺遷移過程入面吸收大量南方群體」
其實依個已經係學界共識
不過由個象牙塔傳到去大眾要好耐時間
同埋政權亦唔會想普及依啲知識

公平啲講，molecular anthropology 都係近廿幾年先發揚光大﹐尤其係古基因檢測技術都係比較近期嘅事。以往靠考古﹐人骨等證據得出嚟嘅結論冇咁準確﹐而且容易有先入為主嘅偏見﹐加上黨國成日宣傳炎黃子孫乜乜柒柒﹐所以好多人唔知都唔奇。

夜郎自大的真相之一

夜郎自大的真相之二

珠江流域嘅情況類似。

番禺就係秦漢帝國嘅殖民城市（番禺係百越語），喺漢帝國解體後變成半越半漢嘅自治貿易港口，一直維持到唐帝國後期。

真係人如其名 所以你個邏輯就係西藏人、維吾爾人、蒙古人都係中華民族分支?

咁點解宜家嘅香港人唔係港藉粵人，廣東人唔係中藉粵人? 點解去到廣東人嗰陣，就要變返做中國人，變返做漢人?

推呢個

真係要好好推廣同維護返「粵人」呢個意識

好多人仲係覺得自己係“ethnic Chinese” 漢人，覺得一定要喺 “ethnic Chinese” 同 “ethnic Hong Kong” 二選其一，或者撈埋一齊做瀬尿牛丸，叫 “Chinese Hongkonger” / 「華裔香港人」，但係已經唔記得咗自己嘅真正根源。

其實我哋呢啲叫 “Cantonese Hongkonger”/「粵裔香港人」。

根本上我哋除咗國藉係中國之外，種族、族群、民族都唔屬於「漢」、「華」，而係屬於「粵」。

有古語音好正常
因為普通話係明清國官話
及甚至係唐宋官話引伸
官話為左能廣傳所以減少左語音
廣韻同唐韻都係得4,5聲
就可證明
音調多，同埋有古語成份
根本同粵=古漢完全無必然關係
而且客家閩南都一樣被屈係古漢語
證明根本係想洗腦

我講到口臭
講左幾年既野
終於有咁多師兄知道
粵客閩絕不是等於古漢語

5胡16國果陣其實應該無咩純血漢族

其實漢族甚至分分鐘冇純血過。 漢都只係當代國家，民族大熔爐嘅統稱，好似今日『中國人』咁。 只係我哋上幾代人放棄咗根源，唔認自己係粵族，走去爭正統姐。

連登名係拎來笑你班傻仔嗟

唔通我改IQ200就IQ200咩

我話粵人係分支 就無話西藏人係嘅

同埋我講嘅係漢人 唔係講緊五族共和嘅中華民族

笑人前先做下閱讀理解啦 懶醒

因為得漢人囉

今時今日講粵人根本係偽命題

上面都有講 所謂嘅真正水上人後代都唔願認自己係水上人 你啲外人強加個污名俾佢做咩

上面都有講 講純血都On9

世界上無咩種族係純血 咁你係咪想講世界上無真正民族？

為左你既大漢沙文信仰而無視他人既論証
你既人生真係可悲

得啦 得啦 你地啱晒

繼續圍爐打飛機啦

唔認同你地就被屈大漢沙文 大中華膠 天朝主義

依個

有民族就有民族主意，所以成日都可以用民族來當藉口。
正如你都可以返上去做維吾爾人一樣。

回應下#528

首先啦，一篇大陸文，無出處，非權威，仲要俾你只揀對你有利嘅部分PO出來，無前無後，學術上來講，可信性應該得返一兩成

其次，我都好好人咁幫你粗略睇下，佢講來講去只係話有客家基因。

但我從來無否認客家嘅存在，我只係話客家係漢人一支分支。

正如文中都有提北方漢人 南方漢人 漢人係一把大傘 包晒呢啲 明未？

依你高見，越南人同韓國人又算唔算漢人一個分支。

佢哋嘅生活方式、文化似乎比香港原住民更加接近漢人，一於叫做印支漢人、朝鮮漢人都冇話唔得。

香港原住民嘅生活形態，點睇都係南島民族嘅分支。

【龍舟源於太平洋】 香港與海洋同胞的文化共同體，南島民族出自台灣

韓國人越南人唔算

一早分走左出去 獨立族裔左

客家同漢人混血千年 早你中有我 我中有你 變左一支分支

咁快有而張